No. 321 [No. 310(18)]

佛說護國尊者所問大乘經卷第一

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿傳法大師臣施護奉　詔譯

如是我聞：

一時佛在王舍城鷲峯山中，與大苾芻眾千二百五十人俱，復有菩薩摩訶薩眾五千人俱——得大忍辱無礙辯才，降伏魔怨、制諸外道，發大道心，得三摩地，總持自在，具四無礙智，通達四攝及最上甚深波羅蜜多，乃至一切佛法、無量無邊諸善功德——其名曰：普賢菩薩、普眼菩薩、普觀菩薩、普光菩薩、普照菩薩、上意菩薩、增意菩薩、無邊意菩薩、廣意菩薩、無盡意菩薩、持地菩薩、世上菩薩、勝意菩薩、最上意菩薩、總持自在王菩薩、文殊師利菩薩摩訶薩等——復有賢護菩薩摩訶薩等十六人俱；復有娑婆世界主大梵天王及帝釋天主、護世四大天王，復有蘇尸彌天子、安意天子，及諸天王、龍王、緊那囉王、巘馱哩嚩王、藥叉王、誐嚕拏王等，各與若干百千眷屬俱來會坐。

爾時，世尊坐於吉祥藏師子之座，四眾圍繞逾於須彌，光明熾盛，譬如日、月普照一切世間；威儀具足，梵行寂靜，譬如帝釋於諸天中威儀最勝；亦如輪王七寶具足，離諸怖畏如師子王；善能談說諸法空義，如大火聚破諸幽暗，如摩尼寶王遠照一切。如是佛光照於三千大千一切世界，於其光中出妙梵音告諸眾生：「我今所得一切諸法最上波羅蜜，說真實義，初善、中善、後善，文義殊勝，純白圓滿，梵行清淨，純一無雜。」

爾時，喜王菩薩摩訶薩在大眾中安詳而坐，瞻仰世尊於師子座放大光明——譬如千日照耀一切——心大歡喜，深信恭敬，即從座起，合掌向佛以頌讚曰：

「佛身晃曜如金山，　利益世間甚希有，

菩薩、聲聞、緣覺僧、　天、龍八部皆圍繞。

譬如須彌諸天居，　出於大海而高顯，

悲愍眾生而現身，　放百千光常照曜。

行梵天行即梵天，　於彼梵天復為王，

行禪解脫三摩地，　光照上位諸菩薩。

亦如帝釋為天主，　威德儀容諸相異，

牟尼光明照世間，　相好莊嚴功德異。

金輪四洲得自在，　能善調伏諸有情，

引彼眾生出苦輪，　我佛慈悲亦如是。

所有火光、摩尼光、　日、月光等諸光明，

如是百千日等光，　不及佛日恒照曜。

如月夜分放光明，　普照世間悉清淨；

佛面端嚴如滿月，　映蔽一切光不現。

譬如高山燃大火，　能破夜暗顯諸方；

大仙所有智慧光，　破盡黑暗離諸有。

如大師子曠野吼，　眾獸聞之悉驚怖；

佛說法空、無我義，　諸魔聞之亦如是。

摩尼寶王放光明，　諸餘摩尼光不現；

佛身晃曜真金色，　映蔽一切世間光。

一切世間賢聖中，　無有最上與佛等，

具福精進方便智，　一切功德不可量。

瞻仰大師功德海，　威光普照諸群生，

一心恭敬慕尊顏，　是故我今頭面禮。

我所讚佛歸敬心，　世間功德無等等，

盡將迴向法界中，　一切世間成佛道。」

爾時，喜王菩薩摩訶薩讚歎佛已，合掌向佛，瞻仰尊顏，目不暫捨。心觀法界——其義甚深，難知難見，離言分別，絕諸戲論，微妙難解，不可思議——如是觀想一切法界，唯佛、如來觀智攝受現量證知，佛之境界無有等等，如是觀見所有如來不可思議方便境界，皆攝一相法界性中。譬如虛空，無有住處，即眾生界，亦如自性；一切諸法亦復如是，無礙解脫，究竟寂靜。諸佛、世尊以善方便身變佛剎遍滿一切，現眾生前，諸如來身經無數俱胝劫而不可得。

時喜王菩薩摩訶薩如是觀佛功德已，默然而住。

爾時，有一尊者名曰護國，於舍衛大城安居三月。過是夏已，著衣持鉢，與諸苾芻及初出家者、初發心者出舍衛國，詣王舍城鷲峯山中。到彼山已，即時護國尊者往詣佛所，頭面禮足，右繞三匝，住立一面，合掌恭敬而說此頌讚歎佛曰：

「稽首最上佛光明、　稽首如空無礙意、

稽首能斷諸結縛、　稽首永超三有海。

我佛無邊真色相，　普遍俱胝剎土中，

菩薩聞已歡喜來，　恭敬供養佛功德。

作此最上供養已，　聽牟尼法離諸塵，

各生歡喜還本土，　稱讚世尊所說法。

廣歷俱胝無數劫，　利樂一切諸有情，

如是身心不疲倦，　為求無上佛菩提。

恒行布施、持戒行、　忍辱、精進、禪定門、

智慧方便到涅盤，　是故我禮大覺尊。

成就六通、四神足、　諸根、十力解脫門，

以此行及諸眾生，　我今禮佛無等智。

能知一切世間心，　所行、所作、所成業，

所有身、口及言說，　無上世尊悉觀見。

貪、癡過失不能斷，　眾生因彼墮三有，

因佛得成善逝業，　能知世間諸善惡。

所有過去諸佛事，　及彼現在天人師，

乃至未來功德海，　一切諸法悉能知；

清淨剎土眾圍繞，　菩薩、緣覺與聲聞，

乃至諸佛壽較量，　我佛一切悉能知；

所有一切生滅法，　所有供養作佛事，

所有受持法藏法，　我佛一切悉能知。

佛有十力無礙智，　現在常住於三世，

如是一切方便法，　我禮世尊智慧海；

大覺世尊無等等，　相好莊嚴大吉祥，

如夜眾星現空中，　我禮牟尼最上尊。

色相端嚴無與等，　光照諸天及世間，

帝釋、梵王、究竟天，　對彼佛前俱不現。

無垢不動如金山，　右旋螺髻紺滋潤；

佛頂高顯如金山，　光明遠照生諸福；

光遍俱胝那由他，　顯現眉間白毫相；

目若青蓮恒適悅，　觀照世間運慈心。

清淨滿月虛空中，　佛面圓明亦如是，

一切見者無厭足，　我禮如來圓滿相；

行如鵝王及鹿王，　亦如牛王行步穩，

振動大地無暫止，　我禮如來堅固力；

手指纖長網縵相，　指甲清淨如赤銅，

平立垂手過於膝，　我禮金色大覺尊。

佛行大地現好相，　具足顯現千輻輪，

足放光明照群生，　蒙光悉得生天界。

大聖法王施七財，　能為施主心平等，

調御世間依法行，　我禮法王無上覺。

慈悲法念心為劒，　持戒方便智慧弓，

能斷煩惱諸群賊，　生滅輪迴無有增。

自利果滿復利他，　令彼眾生亦解脫，

究竟安樂出塵勞，　得入善逝寂靜宗。

無生、無滅、無諸苦，　亦無生、老、愛別離，

如是無為最上乘，　佛為眾生慈愍說。

我讚最上大牟尼，　攝盡一切諸佛法，

如是所有諸功德，　願諸眾生證菩提。」

爾時，尊者護國頌讚佛已，偏袒右肩，右膝著地，合掌向佛恭敬頂禮，白佛言：「世尊、如來、應、正等覺！我有所問，唯願世尊慈悲聽許。」

爾時，世尊告尊者護國言：「如汝所問，我為汝說，滿所求願，令生歡喜。」

時尊者護國聞佛語已，身心適悅而發聲言：「世尊！有何等法為菩薩行法具足，能得一切最上功德、無礙大智、決定辯才，明了性相，入一切智教化眾生，斷彼無明妄想煩惱，決定真實，入一切智、發真實語，令彼有情依言所作、離諸愚暗、念佛方便，樂聞一切甚深梵義，受持諸法，速得證於無上正智？」

爾時，尊者護國即於佛前而說頌曰：

「菩薩所行決定行，　彼行必有真實法，

真法從佛智海生，　最上如來為我說。

佛身光明黃金相，　最上無邊大福聚，

救度六趣諸眾生，　為說菩薩無垢行。

何得無盡大覺智，　總持甘露生菩提？

何得清淨智慧海？　彼慧能斷眾生疑。

俱胝多劫輪迴苦，　眾生迷沒意無疲，

覩此愚迷苦惱侵，　為彼云何修十善？

剎土清淨眾會滿，　實剎無邊壽命長，

為眾恒宣微妙言，　願說菩提無垢行。

降伏邪魔生正見，　枯彼愛河證解脫，

清淨法眼照愚盲，　令諸有情行上行。

端嚴富貴大辯才，　言辭柔軟聞歡喜，

譬如甘露潤世間，　願說甚深微妙法；

梵音深妙斷諸惡，　其聲和雅如頻伽，

求法之眾佛所集，　願說甘露濟群生。

眾有菩提最上根、　及彼聲聞、緣覺性，

願佛隨根方便說，　師資遇會正是時。

我今樂聞最上乘，　唯佛知我菩提性，

於此小乘不樂求，　願說如來第一法。」

爾時，尊者護國說此頌已，佛言：「善哉，善哉！尊者能問如來最上之義，利益多人令得安樂，攝受未來諸菩薩摩訶薩。汝今諦聽，善思念之，我當為說。」

時尊者護國白言：「善哉，世尊！我今樂聽，唯願說之。」

爾時，世尊告尊者護國言：「有四種法，具足清淨是名菩薩摩訶薩。

「何等四法？一、內，二、外，三、心，四、意。如是四法稱理真實，見諸眾生其心平等——猶若虛空，無所分別——依言所行，是名菩薩摩訶薩四種之法獲得清淨。」

爾時，世尊重說頌曰：

「心、意、內、外常清淨，　不退菩提正道心，

所作之善無唐捐，　能得菩薩無邊智。

觀彼眾生苦無我，　生、老、病、死悉來侵，

如是三有大海中，　廣運法船救群品。

見諸眾生心平等，　觀彼世間如一子，

願令一切俱解脫，　悉向菩提心不退。

常談空義依空行，　亦無人、我，無眾生，

譬如夢幻等無實，　令彼愚迷生智慧。

如所宣說大覺智，　依智而行所作事，

調伏過失心寂靜，　求證菩提為佛子。」

爾時，世尊說此頌已，告尊者護國言：「復有四種法於諸菩薩令心安慰。何等四法？一者、於總持法門志求修學；二者、常近善友，威儀無缺；三者、求證甚深無生法忍；四者、精進修行持戒清淨。如是四法令彼菩薩安慰其心，進修不退。」

復說頌曰：

「若人愛敬總持法，　名聞遠響眾所歸，

能持無上妙法門，　一切如來同所說。

智慧增明無忘失，　如是速得無礙智，

通達一切最上法，　成就無為解脫門。

皆因善友證菩提，　出生七覺能修斷，

增長八正作佛事，　遠離惡友如怖火。

聞甚深法證無生，　能了諸法畢竟空，

無我、無人、無眾生，　如是永離一切見。

律儀出生諸善本，　堅持守護離破犯，

彼行能成寂靜心，　佛為眾生親演說。」

爾時，世尊說此頌已，告尊者護國言：「復有四種法，於諸菩薩在輪迴中令心愛樂。何等四法？一者、令諸菩薩愛樂見佛，二者、令諸菩薩愛樂說法，三者、令諸菩薩愛樂能捨一切所有，四者、令諸菩薩愛樂忍印無相深法。如是四法，於諸菩薩在輪迴中深生愛樂。」

復說頌曰：

「菩薩得見二足尊，　一切生中行正行，

能善調伏諸世間，　光明普照除愚暗。

如是供養人中尊，　深生愛樂常尊重，

救度一切諸眾生，　令入菩提無上道。

若聞諸佛所說法，　身心寂靜生愛樂，

如是堅固心無退，　依行速證佛菩提。

能捨一切心無悋，　見來求者生歡喜，

國城、妻子及身命，　給施眾生作佛因。

若聞無相甚深法，　性離分別本來空，

無我、無人、無眾生，　如是於斯生愛樂。」

爾時，世尊說此頌已，告尊者護國言：「復有四種法，於諸菩薩不得愛樂。何等四法？一者、於其在家不得愛樂，二者、既出家已不得愛樂利養，三者、不得愛樂上族中生，四者、不得愛樂小乘之人。如是四法，於諸菩薩不得愛樂。」

復說頌曰：

「在家無邊大過失，　捨離令心無所著。

常樂山野寂諸根，　勇猛勤修大智德，

獨行清淨如利劒，　能斷愚癡諸垢染。

於彼種種大利養，　常樂遠離無愛著，

棄捨高貴上種族，　觀如幻化、陽焰等。

普為群生行布施、　持戒、忍辱等諸行，

不惜身命及眷屬，　志求正覺到彼岸。

於小乘法無所著、　於最上乘恒堅固，

乃至割截於身體，　其心不壞如金剛。」

爾時，世尊說此頌已，告尊者護國言：「復有四種法，於諸菩薩而有損減。何等四法？一者、破犯戒律；二者、不住山野而趣寂靜；三者、不依四乘之教，邪妄推求；四者、雖樂多聞，全無所得。如是四法，於諸菩薩而有損減。」

復說頌曰：

「戒相清淨如摩尼，　能引眾生到彼岸，

菩薩於斯破律儀，　迷沒不成無上覺。

住持山野寂靜處，　我、人分別自然除，

男、女、眷屬及己身，　觀如草木無情愛。

四乘教理無虛誑，　一心清淨奉教行，

必得具足眾功德，　成就佛智大丈夫。

觀彼輪迴諸有情，　常處生、死、憂、悲苦，

恒運最上妙法船，　度彼有情出苦海。

若無救度彼眾生，　迷沒沈淪無有盡，

是故小乘非究竟，　為生令發菩提心。」

爾時，世尊說此頌已，告尊者護國言：「復有四種法，於諸菩薩明了修習。何等四法？一者、發生諸佛平等之心而求善逝；二者、承事法師，尊重供養，於臥具等而不愛著；三者、不貪利養，亦無所求；四者、於甚深法忍具足成就。如是四法明了修習。」

復說頌曰：

「彼有善逝大丈夫，　天上人間無有等，

平等導引諸群生，　如是修習行十善。

尊重承事於法師，　依師教授而修學，

作大供養求佛智，　無邊諸佛亦此生。

常住深山無所畏，　於斯利養不生貪，

善能成就無礙智，　通達深法離諸塵。

聞佛功德深歡喜，　如是行法堅固修，

證彼寂靜無生忍，　廣度眾生無量苦。」

爾時，世尊說此頌已，告尊者護國言：「復有四種法，於諸菩薩行法清淨。何等四法？一者、身心決定，志求菩提，行法清淨；二者、離諸虛妄，樂住深山，行法清淨；三者、一切能捨，不求果報，行法清淨；四者、常隨法師晝夜求法，行法清淨。如是四法，於諸菩薩行法清淨。」

復說頌曰：

「貪、瞋、癡垢心皆盡，　懈怠、虛妄亦復無，

一切過失令不生，　決定求證菩提道。

厭離本舍憂根斷，　捨彼俗塵求出家，

諸惡朋友不相逢，　行住深山趣解脫。

於彼山中修淨行，　能成如來無礙智，

於身命、財無所著，　自在無畏如師子。

見彼有情生歡喜，　譬如飛鳥聚還離，

觀彼世間非久居，　如是求大菩提道。

身心清淨如虛空，　所捨一切無驚怖，

於彼利養無愛著，　如鹿心驚不住地。

世間恒處大嶮難，　難發身心求解脫，

覩此虛妄無真實，　是故我行寂靜行。

恒以軟語誘群生，　怨、親平等無分別，

無著、無住亦如風，　是求菩薩最上行。

無相解脫、空、無願，　了彼有為如幻化，

常行清淨廣大心，　飲甘露味常歡喜。

志求道法依師學，　彼人五蘊恒清淨，

眾苦逼迫無疲勞，　如是證入總持門。

解此所修菩薩行，　成就所求令彼喜，

若人不求於菩提，　彼即少智百生失。」

爾時，世尊說此頌已，告尊者護國言：「復有四種法，於諸菩薩而為難法。何等四法？一者、心不尊重，多行輕慢；二者、心無孝行，懈怠背逆；三者、心貪利養，少於知足；四者、心樂虛妄，邪求財利。如是四法為菩薩難法。」

復說頌曰：

「佛法本師及父母，　全無信重多輕慢；

不行孝敬心懈怠，　常以愚癡行散亂；

一向貪心於利養；　復行虛妄為邪利；

自讚德業誣他人：　『我能持戒及修行。』

互相鬪諍無慈愍，　覆藏己過見他非，

復行農業及經營，　如是沙門無功德。

末法之時人散亂，　鬪諍、相殺、心嫉妬，

沙門隱滅如來法，　諸善苾芻皆遠離，

菩提妙道永不逢，　五趣輪迴無有窮。」

爾時，世尊說此頌已，告尊者護國言：「復有四種法，於諸菩薩宜應遠離。何等四法？一者、懈怠，二者、不信，三者、嫉妬，四者、憎見他人。如是四法宜應遠離。」

復說頌曰：

「無信、懈怠心愚迷，　心懷嫉妬常瞋恚，

見有沙門持忍辱，　却行驅擯出伽藍。

於彼世間貴賤人，　都無分別善惡事，

一向只行於是非，　如是過失從瞋得。

遠離佛法諸功德，　墮入惡趣大火坑，

如是所行惡趣行，　不依教法獲斯苦，

是故常行菩提道，　無令淪沒惡趣生。

利益有情大金仙，　多劫俱胝方出世，

今時暫得遇牟尼，　速捨諸過求解脫。」

爾時，世尊說此頌已，告尊者護國言：「有四種法，於諸菩薩不應行。何等四法？一者、惡友補特伽羅不應行，二者、有見補特伽羅不應行，三者、捨一切善法補特伽羅不應行，四者、樂著財利補特伽羅不應行。如是四種補特伽羅不應行。」

復說頌曰：

「若人遠離諸惡友，　常得善友來親近，

如夜圓月現當空，　除暗明顯菩提道。

凡有所見常不斷，　於己身命偏養育，

如是毒氣能遠離，　彼人成佛大智慧。

若捨最上微妙法，　不樂寂靜甘露味，

如是名為不淨器，　遠離求證大菩提。

貪求財利、衣鉢等，　復與在家同營事，

如是遠離此火坑，　而能成就最上道。

常樂降伏諸魔怨，　恒轉法輪度群品，

如是廣作大利益，　常逢善友得菩提。

親踈毀讚常平等，　利養、嫉妬亦復然，

如是無上諸佛智，　彼人不久悉成就。」

爾時，世尊說此頌已，告尊者護國言：「復有四種法，於諸菩薩為苦報法。何等四法？一者、輕慢教法，二者、執著我、人，三者、心無信解，四者、於不淨境具足印持。如是四法為菩薩苦報法。」

復說頌曰：

「若有受持微妙法，　堪受世間諸供養，

於彼輕慢無大智，　當受無邊眾惡苦；

於佛本師及父母，　常懷人、我不恭敬，

如是大福心不求，　當得不淨無知處；

三寶最上良福田，　而無信解行歸敬，

純以虛誑昧世間，　如是當獲罪惡苦；

女人即是惡趣門，　流浪生死無窮盡，

無智愚癡作彼業，　永沈地獄及畜趣。

若人尊重向諸佛，　能滅眾苦得無畏，

復閉一切惡趣門，　開引眾生得佛道。」

佛說護國尊者所問大乘經卷第一

佛說護國尊者所問經卷第二

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿傳法大師臣施護奉　詔譯

爾時，世尊告尊者護國言：「有四種法，於諸菩薩而為縛法。

「何等四法？一者、輕慢他人，二者、於世間事方便趣求，三者、散亂用心如行嶮難，四者、於其眷屬一心貪著。如是四法為菩薩縛。」

復說頌曰：

「若行輕慢於他人、　方便唯求世間事、

散亂如行嶮道中，　如象陷身深泥裏；

於自眷屬生愛著，　常懷貪戀如迷醉，

如是種種被纏縛，　增長愚癡覆大智。

若人怖苦厭生死，　求出沈淪趣解脫，

捨於輕慢世間等，　是名菩薩所行道。

滅盡無邊諸苦已、　及彼煩惱諸眷屬，

究竟安樂無所求，　圓滿菩提寂靜道。

所行六種波羅蜜、　三身、五智、十力等，

一切功德悉具足，　如是永離無邊苦。

過去修行無量劫，　為眾生故求菩提，

一切眾善悉皆修，　遠離諸惡眷屬等。

恒樂深山寂靜處，　遠離聲色想真空，

如是精進不間修，　獲大丈夫圓滿慧。

見彼世間眾生行，　五趣輪迴無有窮，

我於過去發慈心，　捨自身命及妻子、

國城、大地及珍寶，　如是求佛無數劫。

我昔居山行忍辱，　花菓池沼悉清淨，

歌利王來截手足，　心生慈忍無瞋恚。

昔住深山名闍摩，　我為仙人婆囉多，

時有天子射我身，　亦無瞋恨生其惡，

不惜身命如頑石，　志求菩提心不退。

我昔曾為薩埵時，　見彼餓虎欲食子，

投崖捨命濟彼飢，　天人稱讚大精進，

常樂布施救眾生，　不悋身命及財寶。

我昔曾為摩曩縛，　廣行布施盡寶海，

捨大摩尼令富他，　如是求證菩提果。

往昔作大蘇摩王，　名稱普聞我修行，

爾時入縛為他人，　於彼百王得解脫。

我昔曾為能捨王，　一切所求皆充足，

乃至身命及珍財，　令他大富離貧苦。

昔有飛鴿來投我，　即割身肉濟彼命，

如是持刀割肉時，　無驚無怖心安隱。

亦於過去捨王位，　盡世行彼波羅蜜，

復自化身為妙藥，　捨己身命濟群品。

又昔曾為師子王，　常為世間行利樂，

棄捨王位及眷屬，　一心志求無上道。

又昔曾為妙牙王，　當時獲壽於千歲，

八十四年修苦行，　發大精進施珍財，

於佛塔前燃己身，　志心恭敬作供養。

又昔曾為無垢王，　時有惡眼婆羅門，

來詣深宮乞我頭，　即便捨頭而施與。

又昔曾為月光王，　普救眾生作善利，

一切城隍聚落中，　四衢道路施良藥。

千女端嚴妙色相，　金寶、真珠廣莊嚴，

捨彼千女自修行，　如是所作福無等。

又昔曾為輸婆王，　所戴寶冠世希有，

香花、眾寶共莊嚴，　捨施他人無所悋。

又昔曾為寶髻王，　手足柔軟如兜羅，

細滑微妙色如蓮，　捨自手足利眾生。

又昔曾為安意王，　時有商主名星賀，

領諸商客泛海中，　忽然漂墮羅剎國。

彼有百千夜叉女，　無慚大惡唯食人，

商客不識夜叉女，　見此端正生愛心，

五百商旅將被食，　我親救度俱脫難。

又昔曾為妙眼王，　四兆女人常圍繞，

端正殊妙如天女，　捨彼出家求佛道。

又昔曾為福光王，　無垢清淨黃金色，

手指纖長世所希，　捨此手指利群品。

又昔曾為法財王，　紺目清淨如青蓮，

於身所愛最難捨，　人來求者亦與之。

又昔曾為蓮目王，　愍見眾生在苦惱，

時有女人懷憂病，　我行悲愍令解脫。

又昔曾為大醫王，　常救病苦諸眾生，

或出身血、及髓、腦，　救療疾病令除愈，

如是勇猛精進心，　未曾暫捨於情物。

又昔曾為成利王，　以自所愛如蓮目，

施諸眾生療彼疾，　一心為求無上道。

又昔為王名普現，　慈愍有情行救度，

爾時捨彼四大洲、　國土、人民及眾寶、

乃至割身血肉等，　施與眾生心歡喜。

又為王女稱大智，　身嚴金色體柔軟，

時有一女名色相，　此是商人所生女，

飢羸困苦無飲食，　我捨雙乳濟彼命。

又昔為王號多聞，　所有珍寶、妙衣服、

象、馬、車乘、財帛等，　如是布施無有數。

復見商人漂海浪，　我於海內救得彼，

背恩復乞我眼睛，　我亦施之無瞋恚。

棄捨大地諸眷屬，　觀彼不著如蟻子，

如是往昔濟群生，　心無退動生疲苦。

復覩孤老貧窮人，　給足所須而承事，

恒行敬愛無慢心，　亦無慚赧、無人我。

又昔曾作猿猴身，　與彼同類共遊行，

時遇獵師縛彼身，　我即替他令脫命。

如是以我奉國王，　王令後宮縻繫我，

思念父母年孤老，　所有飲饌無心食，

如是忍苦懷慈孝，　是故得脫王宮難。

又昔曾作大熊身，　常處深山行慈忍，

忽逢樵士遭大雨，　引彼山巖令迴避。

過是七日至天晴，　告彼樵人：『莫說我。』

爾時樵士安隱歸，　招引獵師來殺害，

如是背恩殺我身，　亦無瞋恨生慈忍。

又昔曾為白象王，　求佛菩提行十善，

時有獵師射我身，　我即捨牙心歡喜。

昔有惡人帝哩子，　以火焚燒大山野，

我見此火運慈心，　天雨香花火自滅。

又昔曾為大鹿王，　金寶莊嚴體殊妙，

入彼河中救溺人，　令得安隱全身命。

告言：『勿說我居山，　恐彼惡人來獵我。』

時彼溺人背其恩，　指告國王令採捕，

指已兩手俱墮地，　我時無有少瞋恚。

昔有五百商人眾，　為求珍寶泛海中，

商主所有資糧竭，　商眾飢羸無飲食。

是時我作大龜王，　捨身濟彼商人命，

以我慈心利他故，　俱得安然到海岸。

我昔變身為藥蟲，　此蟲名曰俱蘇摩，

一切疾病食我身，　俱獲安隱無諸患。

我昔復為師子王，　大力無畏行慈愍，

有大獵師射我身，　亦無瞋恨、無忿怒。

我昔亦作白馬王，　常行菩薩慈悲行，

救彼商人羅剎難，　擔負眾人出海中。

昔作飛鳥軍拏羅，　遠離色欲無散亂，

令彼同類眾飛禽，　亦復而行清淨行。

又昔因中作兔王，　與諸群兔宣法行，

見一仙人飢無食，　即捨自身濟彼命。

又昔曾作鸚鵡身，　常居花菓樹林中，

時有惡人毀此林，　以我力故復繁盛。

又昔復作獼猴王，　與眾獼猴而遊行，

時有國王來採捕，　我救彼難現王前。

又昔復為鸚鵡身，　父母俱老無力飛，

我於田中㘅稻穀，　養育二親行孝敬。

於是田主懷瞋怒，　捉彼鸚鵡而訶責：

『云何偷於我稻穀？　此時須見汝捨命。』

鸚鵡告彼田主言：　『汝所種田濟一切，

我持少分供二親。　汝何言我為偷盜？』

爾時田主聞是語，　倍與稻穀生歡喜：

『我作禽類汝為人，　如是孝養未曾有。』

往昔所行菩薩行，　經歷無數微塵劫，

求趣佛果大菩提，　未有少時生疲倦。

如是捨施內外財、　國城、妻子及珠珍、

頭、目、髓、腦及身命，　持戒、忍辱、精進、禪、

智慧方便願力等，　如是諸度廣修習，

未曾暫廢菩薩行，　一切眾善悉無遺。

如佛所說頭陀行，　彼行亦為趣佛因，

如是一一盡修習，　精進而行無缺犯。

於後末世諸眾生，　雖作苾芻無僧行，

常生我慢、懈怠心，　貪著聲色及財利，

聞此大行勝妙因，　返生誹謗不信受，

輕笑言教告諸人：　『此之所說非佛教。』

我聞過去有一人，　多聞學識立名海，

聞佛所說不信受，　以此法言問本師。

彼師耆年亦多聞，　於此佛言亦不信，

展轉如是告他人：　『無我、無人、無眾生，

此法非為真實教。　虛受勤勞求出離，

設爾持戒學威儀，　如是修習何所為？

既無眾生、無我、人，　父母、宗親亦不有，

此是邪見外道言，　非是真實解脫法。』

復次末世諸苾芻，　而造諸過無慚愧，

我慢、貢高心散亂，　憎嫉、貪愛如火燒。

三衣不整垂手行，　拖拽袈裟入聚落，

縱情放逸而飲酒，　種種而行麁惡行。

身被法服為佛使，　不依戒律近王侯，

馳騁書信往四方，　恃官勢力求財利，

退失如來功德林，　墮彼三塗諸惡趣。

或有經營於市肆、　或有耕種住村坊，

佛言：『此類非沙門，　清淨苾芻勿同事。』

常住供養財物等，　如己所有非法用，

見有具德諸苾芻，　而起慢心行誹謗，

罔昧賢善破律儀，　密於俗舍染邪行，

畜養妻男種種為，　恣行麁惡俗無異。

如是廣造惡業因，　非是沙門出家行，

當墮三塗惡趣中，　永劫沈淪受眾苦。

於自諸根不調伏，　貪著飲食及色欲，

常被他人生輕賤，　所學徒弟亦復然。

未曾誨示修行法，　亦無師資恭敬心，

人前談己為慈悲，　非要學徒行承事。

或有風瘨及癩病、　六根不具醜惡人，

如是攝受令出家，　亦非沙門佛弟子。

無戒、無行、無其德，　彼等非俗、非沙門，

譬如負柴燒臭屍，　清淨之者宜遠離。

性本囂浮多散亂，　亦如狂象失調伏，

設處深山心不寧，　貪火焚燒無暫住。

忘失一切佛功德、　方便、智慧、頭陀行，

如是諸善悉不行，　墮大阿鼻無有出。

常談國城聚落中，　官事、賊事、眷屬事，

如是晝夜恒思惟，　未曾時暫行三昧。

復於精舍起貪心，　廣修院宇及房屋，

全無持誦及焚修，　但為眷屬兼徒弟。

若有苾芻依附我，　我即與汝同居止；

若欲持戒奉律儀，　非我所為須遠離。

所有臥具、床榻等、　什物受用及飲食，

藏隱深房映蔽之，　言：『無所有。』令他去，

如是末世愚癡人，　令佛教法不久滅。

貪求利養斷善根，　此等苾芻極甚多，

若有清淨智慧者，　遠離彼等住深山。

末法苾芻無戒德，　不樂深山寂靜居，

常處王城聚落中，　唯務是非及鬪諍，

反為王法所禁制、　叱訶、驅擯、受慚恥；

諸佛法教功德海，　因此破戒悉枯竭。

譬如寶海水清淨，　或被淤泥而渾濁；

亦如蓮花滿池開，　或被狂風而摧壞；

如是末法破戒人，　損減佛教亦如是。

若有淨修梵行者，　逢斯惡友常遠離，

彼人命盡墮阿鼻，　受苦百千無數劫。

從此地獄受罪已，　或生畜趣或為人，

貧窮、下賤及聾、啞、　眇目、矬陋、多疾病、

手足諸根不完具，　見者悉皆生驚怖。

無信、無行、無善根，　晝夜飢寒常憂苦，

復被眾人生瞋恨，　以其瓦石而捶打。

如是三苦常纏縛，　一切罪業應遠離，

常須親近佛、法、僧，　淨持戒律、頭陀行。

如是名利并眷屬，　如幻、如化、如影像，

有為之法暫時間，　不久乖離即散壞。

唯有無上佛菩提，　妙地十力波羅蜜，

堅固修習勿生疑，　未來究竟大安樂。」◎

爾時，世尊說此頌已，告尊者護國言：「若有補特伽羅於菩薩乘不依法行，有是過失者當得不依法者而來敬愛，懈怠者得懈怠人敬愛、無智者得無智人敬愛。如是，互相敬愛、貪著利養、嫉妬貴族、懈怠狂亂、綺語兩舌、諂佞他人、虛誑父母及自師長。

「或入王城及諸聚落，不為利益眾生化諸群品，一向妄言：『我是大智，多聞博識。』誑惑有情，唯求財利，輕棄善法都無所獲，猶如破器無堪貯用。於彼眾人多生怨惡，聽信邪言，虛妄推度，是法說非、非法說是，於佛正法無心愛樂。生於下族貧賤之家，為見少利來投佛法，希求出家及得為僧，行非梵行，於佛法教全無所成，何況大智？」

佛告尊者：「如是補特伽羅不應說法。人天之善尚不能續，何況菩提而得成就？」

爾時，世尊復告尊者護國言：「有八種補特伽羅遠離菩提，不得為說殊妙之法。」

護國白言：「何等八種補特伽羅？唯願說之。」

佛言：「一者、蔑戾車處於彼受生；二者、貧窮之家於彼受生；三者、下賤之家於彼受生；四者、縱得人身，醜陋、癡鈍；五者、具足蓋纏，身心憂慼；六者、棄背賢善、親近惡友；七者、長有疾病，身體尫羸；八者、眾苦逼迫，直至命終。如是八種補特伽羅遠離菩提，不得說法。」

於是護國復白佛言：「不應說法更有何義？」

佛言：「護國！若有補特伽羅無決定者，我不說菩提；於虛妄者，我不說清淨行；於懈怠者，我不說菩薩行；於慳悋者，我不說供佛行；於我慢者，我不說波羅蜜清淨；於無慧者，我不說斷疑法；於嫉妬者，我不說心清淨；於無信根者，我不說總持法；於無德者，我不說善逝法；於貪親愛者，我不說身清淨；於不善律儀者，我不說謗佛有過失法；於妄言者，我不說語清淨；於我慢者，我不說恭敬法；於無識者，我不說修學法；於為身命者，我不說求於道法。如是補特伽羅不應說法。」

時護國白言：「於意云何？」

佛言：「護國！為此有情愚癡迷惑、心識顛倒、虛妄分別、不依法教，乃至天上人間不應為說。」

爾時，世尊而說頌曰：

「不定諸有情，　補特伽羅等，

我慢自貢高，　貪著於利養，

恒行不律儀，　深著於五欲，

增長諸煩惱，　遠離佛菩提。

退失於善法，　懈怠不修習，

猶豫多散亂，　於其戒法言，

而不生信受。　因為貧窮逼，

方便求出家，　設得作苾芻，

輕捨於道法，　如棄金寶擔，

荷負於麻擔。　雖欲入深山，

到彼寂靜處，　無意樂修禪，

邪思而散亂，　障礙於辯才，

沈沒大智慧，　墜墮惡趣中。

設復得人身，　醜陋不具足，

懈怠性愚癡，　不行眾善法。

諸根常暗鈍，　墮大嶮難中，

經彼俱胝劫，　迷沒不解脫。

若行邪利濟，　得證佛菩提，

調達不正知，　應成善逝果。

若人貪利養，　墜墮於眾生，

如空大風力，　能墮諸飛鳥，

邪福勢盡時，　其義亦如是。

無信破戒者，　見善如盲人，

譬如焚屍柴，　不吉人嫌棄。

雖復發善心，　無彼廣大智，

謗法不信故，　解脫非究竟。

譬如畫無膠，　莊嚴色不久，

我慢自貢高，　其義亦如是。

若求佛菩提，　不惜於身命，

於法甚深言，　勇猛勤習學。

捨善行非法，　所行增過失，

墮於大火坑。　若聞如是法，

依法而受行、　斷除貪愛心、

修植眾德本，　乃至於一句，

通達悉明了，　如是積功德，

成就最上道，　永離於愚盲。」

爾時，世尊說此頌已，告尊者護國言：「我於過去無量無邊不可說不可說阿僧祇劫，時有佛出世，號曰成義意如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。

「爾時，有大國王名曰發光，主閻浮提，其地廣闊一萬六千由旬，其中州城數滿二萬。其發光王所居城邑名曰寶光，其城東西長十二由旬，南北闊七由旬，城有七重七寶所作。彼王善行八正之道，種族豪盛有千俱胝，其國人民壽十俱胝歲。

「王有太子名曰福光，諸根具足，色相端嚴，殊妙第一。太子生時，有千寶藏從地涌出——內有一藏現王殿前，滿中七寶，高七人量——復令一切眾生所作如意，乃至禁縛之者俱得解脫。又，彼大子生得七日，一切伎藝、工巧、算術皆悉明了，乃至世、出世間一切事業無不通解。

「於夜分中有淨光天子來為說法，告太子言：『福光諦聽！汝須息心，不應散亂，於諸塵境常當遠離。晝夜思惟有為之法，當觀無常、壽命盡時誰是救者，於諸非法而生怖畏。』

佛說護國尊者所問大乘經卷第二

佛說護國尊者所問大乘經卷第三

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿傳法大師臣施護奉　詔譯

「爾時，淨光天子而說頌曰：

「『太子！汝當知：　莫著於迷醉，

於此嶮難中，　勤求於出離。

如佛所說言：　若離迷醉者，

此人大勇猛。　善行於律儀，

清淨無瑕穢，　所見諸眾生，

心生慈愍行，　成佛當不久。

過去一切佛、　現在及未來，

皆從眾善生，　遠離貪、瞋、癡。

飲食及衣服、　金、銀、摩尼寶、

種種莊嚴具，　捨施利眾生。

廣歷俱胝劫，　一心求菩提，

未曾有疲懈。　或捨於身分、

頭、目、手、足等，　於彼求乞人，

心生大歡喜。　以此積功德，

而成佛菩提。　設處國王位，

豪貴而最上，　美女及眷屬，

晝夜常圍繞，　宮殿及國城，

悉皆如幻化。　譬如坏器等、

陽焰、水沫泡，　其體不堅牢，

非實、非久住。　如是無常法，

虛妄汝當知。　父母與妻男，

誰能相救濟？　所作善、惡業，

是人隨業行，　如是無數劫，

常沈生死海。　亦如無目人，

於境而不了，　虛受於勤勞，

終墮嶮惡趣。　菩提最上路，

勇猛精進行，　乃至於命終，

不生三惡道。　佛世人難值、

正法難得聞，　降伏煩惱怨，

親近於善友，　恒修入正道。

安住菩提心，　不退於佛道，

如是行方便，　世間無有上。

過去一切佛，　捨離於親愛，

常處於深山，　正念自思惟，

堅固如金剛，　志求無上道。』」

爾時，佛告尊者護國言：「淨光天子說此頌已，彼福光太子年至十歲，智慧明達而無戲論。於世所有園林、花卉、流泉、浴池、歌舞、作樂而不愛著，乃至國城、宮殿、象、馬、車乘、金、銀、財寶，一切所欲之事悉皆遠離。一心思惟：『我身虛幻，四大假合，無有堅實，大地、諸天悉非究竟。凡夫眾生常行非法，愚癡迷惑，分別親踈，耽著欲樂無有厭足，永處輪迴無解脫時。我於如是愚迷人中而乃受生。』作是念已，志意繫心專求解脫。」

爾時，世尊復告尊者護國言：「彼發光王為其太子選擇最上淨妙福地建置一城，名曰愛樂。其城七重，於其城中有七百街道，純以七寶、鈴鐸、真珠羅網遍覆其上。復有六十眾寶妙蓋、八萬寶幢於諸街巷次第行布，一一寶幢有六萬寶索，一一寶索有十四俱胝樂器，如是樂器，微風吹動出妙音聲，如百千天樂。又，於此城街巷、衢路處處各住五百童女——是諸童女身相端嚴，顏貌和悅，於諸音樂、歌舞、作倡一切悉能。

「時發光王勅告之曰：『令諸童女晝夜作樂，不得間斷。』所有四方一切人民來入此城，見斯音樂、快樂之事，奔聚看翫，令其太子心生樂著。又復，王言：『所有眾生求飲食者施以飲食、求衣服者施以衣服、求花鬘塗香者施以花鬘塗香、求床榻臥具者施以床榻臥具，乃至以金、銀、摩尼、硨磲、碼碯、珊瑚、真珠、吠瑠璃等如是諸寶處處堆積，復有象、馬、車乘，皆以眾寶種種莊嚴，令一切眾生隨意受用。』

「爾時，發光王復為太子於此城中修建一宮，廣一由旬，造四門樓，戶牖、軒䆫，皆以七寶種種莊嚴。於此宮中置一大殿，用百千珍寶周匝莊挍，於殿中間安四俱胝眾寶床榻及以臥具。復於城中置一大園，花、菓、樹木其數甚多，蓊蔚開敷，世所希有。於其中間排一切寶樹，光明照曜無不愛樂。

「又於園中有七寶池，於池四邊有四界道，四寶所成，所謂金、銀、吠瑠璃、玻瓈。於池周匝置一百八師子口，水從彼入；復置一百八師子口，水從彼出。其中復生鉢訥摩花、烏怛鉢攞花、俱母那花、奔拏哩迦花等種種名花，恒時開敷於池周匝。

「復有八百寶樹，一一寶樹各懸寶索，一一索上有俱胝數樂器，微風吹動出妙音聲，令諸眾生聞者愛樂。復次，寶樹懸掛八十百千珍寶妙幡，又於池上置大寶網而以為蓋，覆太子身令離塵坌。

「爾時，發光王復令殿內以其七寶造四俱胝寶座，一一寶座各以五百上妙之衣敷於座上。於其中間置一大座，高七人量，以八十俱胝上妙寶衣敷設其上，此是福光太子所登之座。於諸座前各置香爐——純金所成——於爐周匝懸金鈴鐸及金蓮花，摩尼寶網四面嚴飾，光明照耀，晝夜三時恒爇沈香及散妙花。復於園內有九十九百千摩尼寶，一一摩尼寶廣一由旬，有大光明照一切世界。」

爾時，世尊復告護國言：「福光太子園苑之內有種種飛鳥，鸚鵡、鴝鵒、鴛鴦、鵝、鴨、孔雀、舍利、俱枳羅鳥、俱拏羅鳥、迦陵、頻伽、命命鳥等。如是眾鳥俱善人言，每群飛時作微妙聲——如眾音樂而無有異，亦如天帝歡喜之園——令諸天人受妙快樂。

「彼發光天子復為太子修饌上味飲食，逐日供給五百千車。復令使命於諸城邑、聚落選取童女——年十六歲至二十歲者，色相端嚴，諸根具足，不長、不短，不肥、不瘦，不白、不黑，身出白檀香、口出優鉢羅花香，言詞美善，心意純直而無妬忌，善解博弈、歌舞、戲樂，乃至一切世間工巧伎藝無不悉解——如是童女得八十俱胝，來入王城。

「爾時，發光天子以此八十俱胝童女賜於太子、王自宮中所有童女復賜一俱胝、王諸親眷亦以一俱胝童女奉上太子、宰輔重臣亦以一俱胝童女奉上太子、國城庶民亦以一俱胝童女奉上太子，如是八十四俱胝童女俱令侍從承事及歌舞作樂悅樂太子。」

佛告尊者護國言：「爾時，福光太子見是事已，於其國城、宮殿、樓閣、園林、池沼、象、馬、珍寶及諸童女、歌舞唱妓種種作樂之事，都不愛著。而自思惟：『此諸女等於我身分為大惡友，斷我善根、增諸煩惱，常處輪迴，無有自在，譬如有人處於禁縛終不能出。』爾時，太子見此過失，於十年中於色、聲、香、味、觸五塵諸境而不愛著，一心思惟：『諸惡友眾云何捨離，而自修行得其解脫？』作是念已，彼諸童女即詣王宮白父王言：『其福光太子於諸婇女、戲樂、歌舞都不顧視，獨坐思惟，遠離聲色。』

「爾時，發光天子聞是事已，心忽驚愕，怪未曾有。即時統領八萬小王及諸臣從來入太子所住宮中，見彼太子孤處宮殿，儀貌寂然，涕淚悲泣，心大苦惱，迷悶躄地，良久乃蘇。從地而起即說頌曰：

「『子為最上寶，　云何不觀我，

憂惱心惶亂？　云何捨所愛，

種種富樂事？　此城妙莊嚴，

眾寶為嚴飾，　宮殿、妙樓閣、

園林及浴池、　象、馬、七珍財、

衣服及飲饌，　如是無量數，

而以供給之。　復有諸童女，

容顏甚奇妙，　端正廣莊嚴，

如彼天女相。　心性善純直，

通達諸伎藝、　歌舞及音樂，

人間無有比。　所為適悅汝，

令其心快樂。　云何無所著，

於斯而捨離，　獨處於深宮，

顏貌甚寂澹？　令諸童女等，

各各懷憂惱，　如彼蓮花萎，

俱來而白我。　太子汝當知：

如是諸童女，　端正俱年少，

口出優鉢香、　身有栴檀氣，

兩目紺如蓮，　善知人心意，

令於晝夜中，　親近作戲樂。

今汝正是時，　於此而厭棄。

於汝意云何？　為我速宣說。

又向園林中，　安置摩尼寶，

九十九百千，　各廣一由旬，

光明普照燿。　寶樹懸寶幡，

其數有八萬，　花菓皆茂盛。

具有眾飛鳥，　孔雀及鵝、鴨、

迦陵、頻迦等，　皆出微妙音。

復於諸樹間，　各垂於寶索，

一一寶索中，　皆有妙樂器。

微風吹動時，　出於妙音聲，

清響如天樂，　云何而不戀？

又此諸宮殿，　皆以眾寶成，

金、銀、摩尼珠、　硨磲與碼碯、

瑠璃、真珠等，　莊嚴甚微妙。

於此寶殿中，　安置金香爐，

四面垂珠網，　俱胝細妙衣，

以用莊嚴上。　晝夜三時中，

長爇栴檀香，　如彼天帝宮、

善法堂無異。　汝今不愛樂，

違背於父母，　都無孝敬心，

令我增苦惱。』　言已而悲泣：

『為我速宣說。』　太子見所問，

稽首白父王：　『世間五欲境，

墜墮於眾生，　纏縛於有情，

增長大過失，　永處於輪迴，

無有得出離。　我今求解脫，

發大菩提心，　遠離諸塵染。

一切女人身，　眾惡不淨本，

我觀如怨家。　貪、瞋鎮相隨，

流浪於生死，　牽繫諸眾生，

常處大嶮路。　又此女色相，

皮膚裹不淨，　血、肉、與骨、髓、

腸、胃、大、小便、　眵、淚、洟、唾等，

如是穢惡身，　云何令愛樂？

譬如毒藥樹，　開花眾所愛，

採花毒入身，　不覺殞其命。

國城與宮殿、　音樂及歌舞，

究竟不堅牢，　如夢、如幻化。

亦如春樹木，　滋茂葉芬芳，

纔至冬月時，　凋落悉枯悴；

女人及富饒，　不久亦如是。

愚癡狂亂心，　常沒貪欲海，

鬪諍起憎嫉，　互相行殺害。

父王及眷屬、　妻子并男女，

於彼惡趣中，　誰能行救濟？

菩薩大智人，　身心常寂靜，

觀彼如草木，　不動如須彌。

常樂處深山，　一心求正道，

浮世不久住，　如山水急流。

人命若浮雲，　須臾即散滅，

墜墮三有中，　迷沒於生死。

我不著愚迷，　遠離於虛妄，

色、聲五欲塵，　非是菩薩境。

福盡無福生、　業盡復生業，

如鳥禁籠中，　長不得自在。

六塵如毒蛇，　損惱於眾生；

四大不堅實，　猶如空聚落。

父王今當知：　速捨虛妄境，

歸趣真解脫，　常運妙法船，

度脫於三有。　迷者令覺悟、

禁縛得解脫、　患苦使獲安、

盲者與開目、　貧窮賜珍財，

悉令離憂苦。　復為眾有情，

枯竭貪愛河、　照燭黑暗路、

廣布於雲雷、　降霔甘露雨、

除熱得清涼，　成就最上智。

父王今當知：　何人懷慈忍，

而欲作怨家？　何人具智慧，

怖見佛、法、僧？　何人有眼目，

入於嶮路行？　何人得菩提，

而欲作散亂？　如斯有智人，

必不行邪道。　我寧上須彌，

投身入大海，　於此五欲塵，

終不生染著。　所有諸婇女、

并及於眷屬，　請王速將歸，

於此勿久住。　在家多過失，

障蔽佛菩提。　我捨於國城、

及諸眷屬等，　行詣於深山，

修習清淨行，　志求無上道。』」

爾時，佛告尊者護國言：「彼福光太子處於寶殿，是諸童女圍繞侍從，太子觀之深生厭離，於三威儀中行、住、坐時，求斷一切煩惱。於月初八日於地而坐，正意思惟離諸塵染。

「作是觀已，於中夜時忽聞空中淨光天子讚佛、讚法及苾芻眾。如是聞已，身毛皆竪，悲喜交并，合掌向空以頌問曰：

「『虛空諸天大慈愍，　發聲稱讚讚何人？

我要歸依求出離，　願樂聽聞為開演。』

「爾時，淨光天子於虛空中聞彼所問，而為太子說所讚事，以頌答曰：

「『我今稱讚大沙門，　彼佛名曰成義意，

常以十善化群迷，　救濟孤獨諸有苦。

方便、智慧最為上，　功德、神力無有比，

常有十千那由他，　苾芻之眾恒恭敬。』

太子復問淨光天：　『有何功德及相好？

彼佛所行菩提行，　重為宣說我樂聞。』

「爾時，淨光天子復為太子說佛功德、相好，以頌答曰：

「『佛頂如須彌，　出眾而高顯；

螺髮而紺青，　右旋俱齊整；

眉間白毫光，　照燿如千日；

目紺淨分明，　猶如青蓮葉；

頷臆如師子，　脣色勝頻婆；

齒密無缺減，　白類如珂雪；

臍輪廣右旋，　如淨頗琍寶；

舌色如紅蓮，　廣長而薄淨，

舒展覆面輪，　此相最微妙。

梵音而清響，　美妙出世間，

一切諸天人，　聞者皆歡喜。

假使百千樂，　莫等佛音聲，

功德廣無邊，　能斷眾生惑，

令行菩提行。　復次諸飛鳥，

名曰緊那囉、　鴛鴦、俱枳羅、

嚩哩呬拏、鵝、　具沙、俱拏羅、

迦陵、頻伽等，　各有色相嚴；

佛相好亦然。　佛以一言辭，

隨眾各得解，　近遠平等聞。

如來法自在，　項頸長細妙，

量等於身分；　臂膊而傭圓，

垂手過於膝，　如是妙端嚴，

七處皆平滿。　雙肱如象鼻，

兩腨勝鹿王；　陰相而藏隱，

猶如龍馬王；　身毛紺右旋，

無畏如師子；　佛頂如天蓋，

嚴飾金色身；　行步同牛王，

足現千輻輪，　莎悉帝迦相，

如是廣端嚴，　世間甚希有。

汝今若親近，　有德與無德、

有福及無福，　一一自當知。

若有稱佛名，　讚毀俱不著，

如蓮在水中，　淤泥不可染。

我佛大導師，　世間無有上。』」

佛說護國尊者所問大乘經卷第三